\section{Ερώτημα 1}
\subsection{Πώς επιλέγουμε μεθοδολογία;}
Κατά την επιλογή της μεθοδολογίας που θα ακολουθηθεί για την ανάπτυξη ενός
πληροφοριακού συστήματος (ΠΣ) είναι σημαντικό να λαμβάνουμε υπόψιν τα εξής
κριτήρια: \begin{itemize}
\item Τη σαφήνεια των απαιτήσεων των χρηστών, κατά πόσο δηλαδή ο πελάτης έχει διευκρινίσει και αποσαφηνίσει επαρκώς τις ανάγκες των χρηστών του ΠΣ.
\item Την εξοικείωση των χρηστών με την τεχνολογία, η οποία θα επηρεάσει σε μεγάλο βαθμό την ανάπτυξη της διεπαφής του ΠΣ με τον χρήστη.
\item Την πολυπλοκότητα του συστήματος: τα χαρακτηριστικά που θα πρέπει να πληροί το ΠΣ και κατά πόσο ο κώδικας που τα αποτελεί είναι δυνατό να αναπτυχθεί, να βελτιωθεί και να απλοποιηθεί.
\item Την αξιοπιστία του συστήματος. Στην περίπτωση του ΠΣ που μελετούμε, η αξιοπιστία κατά τον σχεδιασμό σχετίζεται με τον βαθμό στον οποίο το ΠΣ μπορεί να έχει bugs τα οποία η ομάδα των προγραμματιστών θα διορθώσει στη συνέχεια.
\item Το χρονοδιάγραμμα του έργου, δηλαδή αν το ΠΣ πρέπει να παραδοθεί βραχυπρόθεσμα ή μακροπρόθεσμα.
\item Την ορατότητα βαθμού προόδου. Στην περίπτωση του ΠΣ που μελετούμε, ο κώδικας θα παρουσιάζεται στην αναθέτουσα αρχή τμηματικά (σύμφωνα με την προκήρυξη) για τον έλεγχο του βαθμού προόδου.
\end{itemize}
\subsection{Οι μεθοδολογίες που απορρίψαμε}
Αφού μελετήσαμε τις κατηγοριοποιήσεις των μεθόδων, παρουσιάζουμε αρχικά κάποιες
μεθοδολογίες που ήταν φανερά ακατάλληλες.

Πιο συγκεκριμένα, απορρίψαμε το μοντέλο «build and fix», καθώς βασίζεται στην
απουσία μεθοδολογίας και απευθύνεται σε πολύ μικρά έργα που δεν απαιτούν
καθορισμό των προδιαγραφών.

Στη συνέχεια όσον αφορά τις μεθοδολογίες δομημένης σχεδίασης, απορρίψαμε το
μοντέλο του καταρράκτη (waterfall model) λόγω των εξής μειονεκτημάτων που
παρουσιάζει :

\begin{itemize}
\item Συχνά, οι αλλαγές σε κάποιο στάδιο επιβάλλουν την «οπισθοχώρηση» και την αλλαγή πολλών προηγούμενων σταδίων, γεγονός που δυσχεραίνει τη διαδικασία ανάπτυξης του κώδικα.  
\item Ο πελάτης βλέπει τι τελικά αγοράζει πολύ αργά, γεγονός που στην προκειμένη περίπτωση προσπαθούμε να αποφύγουμε.
\end{itemize}
Επιπλέον, απορρίψαμε την εξελικτική μεθοδολογία του throwaway prototyping το
οποίο χρησιμοποιείται για τη δημιουργία ενός απλού προσχεδίου του ΠΣ, καθώς δεν
θα προσφέρει τίποτα κατά την ανάπτυξη του κώδικα (δεδομένου ότι από την
προκήρυξη είναι πλήρως καθορισμένα τα χαρακτηριστικά που πρέπει να πληροί το
ΠΣ).

Από την άλλη πλευρά, το παράλληλο μοντέλο (parallel model), είναι μια
μεθοδολογία δομημένης σχεδίασης που θα μπορούσαμε να ακολουθήσουμε, καθώς
υποστηρίζει την παράλληλη σχεδίαση και υλοποίηση υποέργων του συστήματος μας.

Μία άλλη εξίσου αποτελεσματική μεθοδολογία είναι η εξελικτική, και πιο
συγκεκριμένα το μοντέλο ανάπτυξης γρήγορου πρωτοτύπου. Βασίζεται στην κατασκευή
ενός πειραματικού συστήματος γρήγορα, παρέχοντας τη δυνατότητα συχνών αλλαγών
και τη συμμετοχή των χρηστών κατά τη σχεδίαση.
\subsection{Η μεθοδολογία που επιλέξαμε}
Αποφασίσαμε τελικά να ακολουθήσουμε τις εύκαμπτες/ευέλικτες μεθοδολογίες (agile
methodologies) για την ανάπτυξη του ΠΣ  και πιο συγκεκριμένα τη μεθοδολογία του
ακραίου προγραμματισμού (eXtreme Programming ή XP).
\subsubsection{Θεωρητικό υπόβαθρο και φιλοσοφία της μεθοδολογίας }
Βασίζονται στη διαρκή και άμεση επαφή με τον πελάτη, επιδιώκοντας τη συμμετοχή
του στη διαδικασία του σχεδιασμού. 

Επιπλέον, επιτρέπουν την αναδιαμόρφωση των απαιτήσεων του πελάτη σχετικά με το
ΠΣ, ακόμα και στην περίπτωση όπου η ανάπτυξη του κώδικα είναι προχωρημένη,
καθώς ωφελούν τον πελάτη.

Επικεντρώνονται στον προγραμματισμό, στοχεύοντας στη μείωση του κόστους της
μοντελοποίησης και τεκμηρίωσης (documentation). Παράλληλα, τα μέλη της
προγραμματιστικής ομάδας, αναπτύσσουν κώδικα έχοντας άμεση και καθημερινή επαφή
πρόσωπο με πρόσωπο, συζητώντας για τα προβλήματα που προκύπτουν και
προτείνοντας νέες, δημιουργικές ιδέες βελτίωσης του λογισμικού. 

Συνοψίζοντας λοιπόν θεωρούμε ότι τα δύο πιο ενδιαφέροντα χαρακτηριστικά των
ευέλικτων μεθοδολογιών είναι:

\begin{itemize}
\item Η συνεργασία με τον πελάτη αντί της διαπραγμάτευσης μέσω αυστηρών και αμετάκλητων συμβολαίων και
\item Η άμεση ανταπόκριση για οποιαδήποτε αλλαγή προκύψει αντί της τυφλής ακολούθησης του αρχικού πλάνου
\end{itemize}
\subsubsection{Πλεονεκτήματα της μεθοδολογίας}
Σε αυτή την ενότητα θα επικεντρωθούμε στη μεθοδολογία του ακραίου
προγραμματισμού και στα πλεονεκτήματα του. Θα μπορούσαμε να «χωρίσουμε» τα
χαρακτηριστικά της συγκεκριμένης μεθοδολογίες σε δύο κατηγορίες / στάδια, 1ον
στη σχεδίαση του ΠΣ και 2ον στην ανάπτυξη του κώδικα.

Έτσι λοιπόν, κατά το στάδιο της σχεδίασης τα πλεονεκτήματα που παρουσιάζει η
μέθοδος είναι:

\begin{itemize}
\item Η αλληλεπίδραση με τους τελικούς χρήστες είναι στενή, γεγονός που συμβάλλει ουσιαστικά στην αποσαφήνιση των αναγκών τους.
\item Οι πελάτες λαμβάνουν τις επιχειρησιακές αποφάσεις ενώ οι προγραμματιστές τις τεχνικές αποφάσεις και εκτιμήσεις, διαχωρίζοντας έτσι τον ρόλο και τις αρμοδιότητες των μεν και των δε.
\item Η παρουσία και η επικοινωνία με τον πελάτη είναι συνεχής. Πιο συγκεκριμένα, η ομάδα των προγραμματιστών επικοινωνεί διαρκώς με τον πελάτη για διευκρινίσεις, ανεξάρτητα από την αρχική προδιαγραφή απαιτήσεων. Αυτή η επικοινωνία μεταξύ πελάτη και προγραμματιστή συμβάλλει τόσο στην βαθύτερη κατανόηση των αναγκών του πελάτη και των απαιτήσεων του ΠΣ από μέρους του προγραμματιστή, όσο και στην υποστήριξη και την παροχή ανατροφοδότησης (feedback) από μέρους του πελάτη.
\end{itemize}

Στη συνέχεια, κατά το στάδιο της ανάπτυξης τα πλεονεκτήματα που παρουσιάζει η μέθοδος είναι: 

\begin{itemize}
\item Η κωδικοποίηση πραγματοποιείται από ζεύγη προγραμματιστών, όπου συνήθως ο ένας γράφει (driver) ενώ ο άλλος (navigator) αναθεωρεί, διορθώνει και σκέφτεται ένα βήμα μπροστά. Ωστόσο όλοι κατέχουν τον κώδικα και τα ζεύγη εναλλάσσονται τακτικά προκειμένου όλοι οι προγραμματιστές να ασχοληθούν με όλα τα μέρη του λογισμικού και να συνεισφέρουν με τις ιδέες και τις προτάσεις τους.
\item Η προγραμματιστική ομάδα συνεχώς απλοποιεί και βελτιώνει τον κώδικα με αναδόμηση (refactoring) ώστε να γίνεται πιο απλός, ευέλικτος και κατανοητός. Η ευελιξία του κώδικα είναι εξαιρετικά σημαντική, καθώς επιτρέπει την συχνή αλλαγή τμημάτων του χωρίς να απαιτούνται αλλαγές σε ολόκληρο το πρόγραμμα. Επιπλέον όσο πιο απλός και κατανοητός είναι ο κώδικας, τόσο πιο εύκολη θα είναι η συγγραφή για έναν προγραμματιστή που αναλαμβάνει μετά την εναλλαγή των ζευγών / μελών (όπως αναφέρθηκε προηγουμένως). 
\item Το πρόγραμμα ελέγχεται κάθε φορά που προστίθεται επιπλέον κώδικας. Πιο συγκεκριμένα, εκτελούνται test cases πριν τη συγγραφή κώδικα και συνεχείς δοκιμές μετά τη συγγραφή. Όσον αφορά στα test cases, είναι αυτοματοποιημένα και τρέχουν σε όλο το πρόγραμμα διασφαλίζοντας την ορθή λειτουργία του.
\item Τέλος, ο κώδικας αναπτύσσεται σε μικρές εκδόσεις, προκειμένου να γίνονται πιο εύκολα δοκιμές και να ελέγχεται η ποιότητα και η αξιοπιστία του.
\end{itemize}
\subsubsection{Λόγοι για τους οποίους επιλέξαμε τη συγκεκριμένη μεθοδολογία}
Στην περίπτωση του ΠΣ που θέλουμε να αναπτύξουμε, ο πελάτης μέσω της προκήρυξης
έχει διευκρινίσει και αποσαφηνίσει σε μεγάλό βαθμό τα χαρακτηριστικά που θα
πρέπει να πληροί το ΠΣ, καθώς επίσης και τις ανάγκες των χρηστών του ΠΣ. Ωστόσο
σε κάθε περίπτωση, η συχνή επικοινωνία μεταξύ την ομάδας των προγραμματιστών
και της αναθέτουσας αρχής (που απαιτεί το ένα από τα βασικά χαρακτηριστικά του
ακραίου προγραμματισμού) μόνο θετικά μπορεί να συμβάλλει στη βαθύτερη κατανόηση
των αναγκών του ΠΣ, στον πιθανό αναπροσδιορισμό των απαιτήσεων του ΠΣ αλλά και
στην ανάπτυξη ποιοτικού κώδικα όσο πιο σύντομα γίνεται. 

Επιπλέον, η συνεχής και μέσα σε σύντομα χρονικά διαστήματα παράδοση τμημάτων
του λογισμικού είναι προϋπόθεση που επισημαίνεται στην προκήρυξη για τον έλεγχο
του βαθμού προόδου. 

Τέλος, η ευελιξία του κώδικα, η ανάπτυξη του σε τμήματα όπως επίσης και οι
διαρκείς δοκιμές παρέχουν τη δυνατότητα αλλαγών που είναι αναμενόμενο να
προκύψουν σε ένα τόσο μεγάλο σύστημα, ενώ παράλληλα εξασφαλίζουν την παραγωγή
ποιοτικού και αξιόπιστου κώδικα, που είναι απαραίτητο για ένα σύστημα που αφορά
στην υγεία των πολιτών.

Συνεπώς, είναι φανερό ότι η ευέλικτη μεθοδολογία του ακραίου προγραμματισμού
για τον σχεδιασμό και την ανάπτυξη του συγκεκριμένου ΠΣ θα ωφελήσει τόσο την
αναθέτουσα αρχή, όσο και την προγραμματιστική ομάδα.
\subsubsection{Ρίσκα της μεθοδολογίας και τρόποι αντιμετώπισης}

Οι ευέλικτες μέθοδοι δεν προτείνονται για έργα μεγάλης κλίμακας. Αρχικά, στα
μεγάλα έργα, η αναθέτουσα αρχή αποτελείται από πολλά και διάφορα μέλη που είναι
πρακτικά αδύνατο να εμπλακούν όλα κατά τη φάση της σχεδίασης. Επιπλέον στην
περίπτωση ενός μεγάλου έργου, είναι αναγκαίος ο σχεδιασμός και η τεκμηρίωση, τα
οποία όπως αναφέρθηκε νωρίτερα, οι ευέλικτες μεθοδολογίες προσπαθούν να
αποφύγουν. Ακόμα, στην περίπτωση ενός μεγάλου έργου και κατά τη φάση της
ανάπτυξης, οι ευέλικτες μεθοδολογίες καλούνται να αντιμετωπίσουν τα πολλά
υπο-συστήματα του ΠΣ, που εμποδίζουν την ευελιξία και την αυξητική ανάπτυξή του
συστήματος. Η διαδικασία της ένωσης όλων των υποσυστημάτων απαιτεί ιδιαίτερη
προσοχή και ενδέχεται να είναι αρκετά χρονοβόρα. Τέλος είναι πιθανό να υπάρχουν
πολλές πολυμελείς προγραμματιστικές ομάδες, που να μην μπορούν να επικοινωνούν
από κοντά, πρόσωπο με πρόσωπο.

\vspace{5mm}
H χρήση των ευέλικτων μεθόδων μπορεί να επεκταθεί σε μεγάλα λογισμικά τα οποία
δεν μπορούν να υλοποιηθούν από μία μικρή ομάδα. Σε αυτήν την περίπτωση το
μεγάλο ενιαίο ΠΣ χωρίζεται σε μικρότερα υποσυστήματα και κάθε ένα από αυτά
υλοποιείται και τεκμηριώνεται από μία ξεχωριστή προγραμματιστική ομάδα. Οι
ομάδες διαμορφώνονται με τέτοιο τρόπο ώστε τα μέλη της να μπορούν να
συνεργάζονται και ανταλλάσσουν απόψεις πρόσωπο με πρόσωπο. Επιπλέον σε κάθε
υποσύστημα αντιστοιχούν και συγκεκριμένα μέλη της αναθέτουσας αρχής, που έχουν
την ευθύνη επικοινωνίας και συνεργασίας με την προγραμματιστική ομάδα. Με αυτόν
τον τρόπο το κάθε υποσύστημα αντιμετωπίζεται από την αρμόδια ομάδα ως ένα
αυτούσιο και ξεχωριστό ενιαίο ΠΣ, εντός του οποίου επιτρέπονται οι συχνές
αλλαγές. Τελικά το μόνο κρίσιμο σημείο είναι η διαδικασία της τελικής ένωσης
όλων των υποσυστημάτων. 
